<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 思考 | E & J]]></title>
  <link href="http://jintai420.github.io/blog/categories/si-kao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jintai420.github.io/"/>
  <updated>2014-03-29T08:44:40+07:00</updated>
  <id>http://jintai420.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[jintai420]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[麻雀における利益とコストの考え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02/"/>
    <updated>2014-03-01T08:18:38+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>麻雀における利益とコストの考え方<br/>
放銃はコストである。
ラスはコストである。
まあ、このセリフは二番煎じなんですがｗ
ただ、この視点はとても面白くて共感したので、ちょっと書いてみたいなと。
麻雀はどれだけ強くなっても１００％どこかでラスを引きます。
ここでちょっと考えてみたいのは、麻雀を打つ局ごとの目的ってなんなんだろう？という話しをまず考えないといけません。
「トップを取ること」これですよね。
だから、トップを積み重ねる過程でラスを引く・３着を引く、という事が起きているわけです。
次に局の中でのコストなんですが・・・これは言うまでもないですね。
ずばり失点です。
放銃したり、差し込んだり、ツモられたり・・・これはトップを取る過程で発生するコストだと思えば、結構納得できる部分があるかなと思います。
こっちの高い手が整っていたけど、ゼンツして刺さったというのもコストです。
そんな感じ。-</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一発屋にならない方法〜勝負に勝ちたいなら日記をつけよう〜]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/27/01/"/>
    <updated>2014-02-27T14:38:25+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/27/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ハービー・ペニックさんのグリーンゴルフブックを読んでいた時に「一発屋」というタイトルで日記をつける習慣が大事だという事を書いていた章があった。なるほど、昔はバカにして読み飛ばしていたけど、今の自分なら納得できる内容だ。結局は、若い時の自分は勝ちに向かう姿勢が弱かったのだろうと思う。</p>

<p>前の仕事でうつモードに突入した時にカウンセラーの人から「毎日、日記をつけなさい」という指示をもらったことがある。僕は基本的に三日坊主だ。やらないといけない事でさえ、必要性に駆られないとやらないくらいのレベルのマダオっぷりだ。ハマればかなりの凝り性になるんだけど・・・。良くも悪くもバランスが悪いタイプの典型だと思う。プログラマの師匠には「NARDタイプだね」ってこの前、断言されたし。</p>

<p>まあ、それは置いておいて、日記をつける有効性というのは「習慣の中に潜んでいるパターンを見極めるため」だとカウンセラーの先生もペニックさんも説いている。なるほど、確かに仰るとおりだ。仮に僕が毎日、勝つか負けるかの勝負を行わないような生活をしていたなら、絶対につけてると思う（実はたまにこっそり日記をつけているが）。</p>

<p>勝負事においては、体調にはかなり気を使わないとダメだと個人的には思っている。単純な例えでいうと、麻雀がよく打てる日と打てない日を比較すると後者の場合は確実に体調が良くないか、芳しくないケースがほとんど。気力が充実してないと、集中力も発揮できないので、モロにその日の成績に影響する（僕の打ち方が読みに比重をおいているため、集中力を使うのも原因の一つだが）。なので、コンディションを整えるヒントを掴む上で、日記をつけるのはかなり大事なのではないかなーと思った。</p>

<p>僕の場合は、まずお酒と睡眠がモロに体調にでる。前日に深酒した場合は、確実に翌日に影響がでている。二日酔いになってなくても、なんかダメ。あとは睡眠。やっぱりベストコンディションを整えるには８時間は欲しい。運動とかもそれなりに大事かも？僕の場合は、ティラピスとか気功をやるとかなり集中力に違いが出る。<del>なんか急に胡散臭い単語がでてきたのは気にしないでください。</del>とまあ、こんな具合にザックリでもいいから、自分のコンディションに影響を与える因子を知っておくと、大事なシーンの前にはけっこう役立ちます。僕はかなり緊張しやすい性格なので、それなりに対抗策をいろいろ試したり、考えたりしましたし。</p>

<p>まあ、ふつーに会社努めの人には、あんまり関係なかったかも？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英語が話せることはそんなに強いのか？]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/19/01/"/>
    <updated>2014-02-19T19:06:58+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/19/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://tamatebox.exblog.jp/19675473/">「カナダの永住権（PRカード）を取得しました」と「2つのパースペクティブ」</a></p>

<p>上の記事に英語が話せることで、２つのperspective（視点とか見方）が得られるって書いてたのを見て共感を覚えたので、思ったことを書いてみる。</p>

<p>僕も今タイ人、中国人、日本人が入り混じってるオフィスで働いている。彼らの英語は正直言って、かなり雑だと思う。文法は間違いまくってるし、過去形を現在形で話したり。そういうかなりブロークンな英語を話してる。そんな英語で大丈夫か？という声も聞こえてきそうだけど、実際の所はこれでなんとかなっている。もちろん、公式な資料を書く場合はもっと高度な英語能力が求められるだろうけど、今の所はそこまで大きなトラブルになっていないようだ。現に会社自体の売上はかなり良いみたいだし。</p>

<p>でまあ、英語話すことに価値あるのかなーって最近はかなり思う所があって。正直、そこまでの意味合いは無いなというのが率直な意見です。確かに英語はできると便利だし、現段階では外国人とコミュニケーションとる際に極めて有効な言語。それは否定しない。だけど、そこまで必死で身に付けるべきものなのか？という考えも最近あります。</p>

<p>実際、今の日本では多くの人が英語が喋れないけれど、それでもちゃんと仕事をしてご飯を食べることはできている。最近はオフショア開発があるから、IT系の人は海外に仕事が取られる！だから英語を～という話もたびたび見かけるけど、これは誤った推論だと僕は思っている。国によって求める文化が違うし、仕事の仕方・様式だって違う。システムの仕様を決めるというのは、そういう込み入った部分も含めて話を進めることになる。特に根幹となる重要なシステムなんかは身内でやった方が安心感があるし、失敗した時のリスクも計算しやすい。</p>

<p>そうなると、人件費が安い国に仕事をどんどん持っていかれるっていうのはほぼあり得ないんですよ。逆にたいして重要で無い仕事は海外の方に投げる可能性もある。この形態って、どっかで見たなーと思ったら派遣切りの構造と同じなんですよね。どっちでもいい仕事は取られるという話しで・・・。それなら語学勉強するよりも、実務に関係した勉強を優先しろって話になるわけです。もちろん、IT系はそれを抜きにしても、仕事の上で英語が必要になる可能性は高いです。参考資料とか英語で書かれたものが多いし。でも、それは英語が読める能力しか求められない。英語が話せる能力ではない。</p>

<p>まあだから、必死で英語できないとダメ！的な風潮ってのは滑ってるような印象をどうにも受けてしまいます。逆に考えると、ここまで英語を勉強せずに過ごせたのは海外を今まで視野に入れずに済むくらい教育、経済の面で充実させてきた先人達だったのかなあ、という気もしてます。</p>

<p>ただ、英語が話せない自分と話せる自分を両方経験した視点から言うと、やっぱり喋れた方が便利なんですよね。まず旅行の時にドンと構えれる。英語が話せなし聞けないから、人と会話できないよーっていう子羊のように怯えることは大分少なくなりました。癖の強い英語は未だに慣れませんが・・・。</p>

<p>あと、ニュースとか読めると多面的に物事を捉えれる機会がグッと増えますね。原発問題の時に、結構これを痛感した記憶があります。BCCとかCNNと国内新聞の報道内容が全然違ってたのを見て、なんじゃこりゃ？って思いましたし。</p>

<p>さっきの参考資料の話に繋がる部分ですけど、参考にできる資料が増えるっていうのも大きいですね。以前、自分のMac ProにBootcamp環境でUbuntuを入れようと試みたことがあったんですけど、英語で書かれたサイトがひっじょーに参考になりました。</p>

<p>あとはコミュニケーション。他国生まれの人とカルチャー的なトピックを話すのは面白いです。それにしても、日本のアニメは本当にすごい。だいたい何処に行っても話題が通じる。特にナルトとか。忍者してない忍者マジすげえ。</p>

<p>グローバルでドヤ顔するのが大嫌いな僕からすれば、英語は話せないとダメ！！とは絶対言いませんけど、まあ適当な英語で通じる世界もあるし、ちゃんと出来ればそれなりに便利だよーって事を伝えれればいいなと思いました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[守備の考え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/17/02/"/>
    <updated>2014-02-17T18:38:06+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/17/02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>状況を見る。<br>
打ってはいけないシーンなのか？<br>
打っていい人と打ってはいけない人を確かめる。<br>
打点はどのくらいありそうか？<br></p>

<p>放銃を減らすこと自体にそこまで強い意味は無い。<br>
打った方が得なら、打ってもいいんです。<br>
だけど、降っていいかどうかをしっかりと考えないといけない。<br>
降ってはいけない・触れないと思ったら、迷わず降りるか当たりそうな牌を止めないといけない。</p>

<p>そうやって押し引きのラインが決まるんです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[勝つイメージの捉え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/17/01/"/>
    <updated>2014-02-17T18:38:03+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/17/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://jp.techcrunch.com/2011/03/22/20110319little-bets/">大きく賭けるな。小さく賭けて10億ドルのアイディアに変えろ</a></p>

<p>全く麻雀に関係ない記事だけど、<strong>小さく賭ける</strong>というワードに麻雀やポーカーとの共通性を感じたのでちょっと思ったことを書いてみる。</p>

<p>ポーカーには<a href="http://www.pokerdou.com/tournament/smallballlongball/">スモールボールとロングボール</a>という考え方がある。これは一発逆転を狙うのではなくて、コツコツと小さな勝ちを積み上げることで最終的な勝利を得るという考え方だ。ギャンブル全般に言えることだけど、ギャンブルの対象になるゲームは大抵、プレイヤー同士の実力差があっても短期的に見れば勝率があやふやになるという性質を持っていることが多い（それ故に万人が楽しめるという捉え方もできるが）。だけど、勝ち組に入ろうとすると話は少し変わってくる。トータルで勝とうと思えば、確率的に優位な選択を常に選び続けないといけない。それでも負けるときは負ける。だけど、常に一発逆転ホームランを狙うようなプレイヤーは決して勝ち組にはなれない。ある程度の熟練したプレイヤーなら、小さく勝利を積み重ねるという発想に行きつくのは当然のことなのだ。</p>

<p>コツコツ勝利を積み重ねるとは、文字通り各ゲームで小さな勝ちを広い続けることではない。正確に言えば、ある特定の期間において大勝ちと負けを繰り返す。その期間内でのトータルがプラスになるようにプレイすることが大事なのだ。つまり、ツイてる時はちゃんと勝ちを拾わないといけない。３連勝、４連勝するイメージを持ってほしい。そして、負けるときは小さく負けるように手を尽くす・・・。</p>

<p>あと、実力差に対しては僕はこう捉えている。実力差とは<strong>どれくらいツイていれば、その面子の中で勝ちを拾えるか</strong>。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
