<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 思考 | E & J]]></title>
  <link href="http://jintai420.github.io/blog/categories/si-kao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jintai420.github.io/"/>
  <updated>2014-02-14T17:46:19+07:00</updated>
  <id>http://jintai420.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[jintai420]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一貫性の考え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/14/04/"/>
    <updated>2014-02-14T17:04:11+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/14/04</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>一貫性を保て</strong>という言葉、麻雀を打っていると１回は聞いたことがあると思います。一貫性を保っていい目標というのは本来１つだけで、「将来的に自分の順位を上げるために最適な行動をとる」という一点のみです。これ以外は状況に応じてコロコロ変わるものだと思っていい。</p>

<p>局がスタートした最初のテーマは？もちろんあがることですよね。</p>

<p>先制リーチが相手から入った・・・オリますよね。じゃあ、次。</p>

<p>降りてたらたまたま聴牌した・・・リーチ？ダマ？</p>

<p>中級者くらいまでの人がよく迷うシーンの１つとして、降りてたらたまたま聴牌した状況があると思うんです。こういったシーンでは一貫性が求められます。一貫性を保つにはその状況に対する細かい認識が必要です。この場合だと、オリにも２つの種類があることを理解してないといけない。</p>

<p>「聴牌を崩してでも放銃を避ける徹底したオリ」と「放銃する可能性はやや残るけど、聴牌を意識したオリ」。特に尾を引くミスになりがちなのが「オリてるつもりだったのに聴牌したからとりあえずリーチして、相手に打った」系のミスですね。一貫性が崩れて軸がブレるから、次のミスに繋がりやすい。だから、一貫性を保つことでブレを防ぐ。</p>

<p>一貫性を保つもう一つの目的・・・すなわち<strong>良好なメンタル状態の維持</strong>です。</p>

<p>例えば、マンズの染め手に対して<strong>切れない</strong>とさっきは判断して止めたマンズ。だけど、今このマンズ１枚を切れば聴牌が取れる・・・<strong>そういう時はマンズを切って聴牌をとってはいけないんです</strong>。得点を削ってまで取る価値のある聴牌なのかどうなのか？最終的に自分は得するのか？大事なのはそこです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無駄な頑張りを減らす]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/14/03/"/>
    <updated>2014-02-14T14:55:00+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/14/03</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>数日前に検討会をした。そこで気がついたことだけど、初心者になればなるほど、頑張りすぎているなということに気がついた。麻雀があまり上手でない人はどんなにボロボロの手でも、相手から何手遅れていようとも関係なくあがりに向かって突っ込んでいく。そして、放銃する。結果として負ける。</p>

<p>ゲーム性から来るのもだけど、麻雀って粘るとか頑張るという言葉からはほど遠いゲームだと思う。ダメな手のときはひたすらオリて、勝てそうな手はアグレッシブに攻める。一言でいえば、押し引き。押し引きとはどのタイミングで引くかを判断すること。株で言えば、損切りのポイントを見極める行為に近い。そこにあるのは頑張りとは程遠い<strong>妥協</strong>という言葉だ。麻雀を打っているときは努力すればするほど、泥沼にハマっていく。（もちろん、打っていないときは検討や反省する努力は必要だが・・・）。</p>

<p>自分が下手なときも例にもれず、よく突っ張って放銃していたように思う。そして打つ、負ける。挙句の果てにふてくされる。そういうことを繰り返して、だんだん引き際のコツを掴んでいく。そういう体に覚えこませる作業みたいな部分を見てると、麻雀ってスポーツに似てるなと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
