<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 麻雀 | E & J]]></title>
  <link href="http://jintai420.github.io/blog/categories/ma-que/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jintai420.github.io/"/>
  <updated>2014-03-29T08:37:14+07:00</updated>
  <id>http://jintai420.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[jintai420]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[字牌の扱い]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/29/02/"/>
    <updated>2014-03-29T07:00:08+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/29/02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>字牌を扱いは麻雀でワンランク上を目指すときに考えないとダメなことだと思う。<br/>
どういう時に鳴かせて、どういう時に鳴かせてはいけのかを考える・知ることが字牌を扱う上で一番大事なことだ。</p>

<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032600gm-0029-0000-x1d641db3a4ea&tw=2&ts=6.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032600gm-0029-0000-x1d641db3a4ea&tw=2&ts=6.jpg" alt="gazo01" width=500 height=350></p>

<p>これは字牌を切らないケース。<br/>
字牌を切らない＝相手を加速させないの意味で捉えると、イメージが湧きやすいと思う。</p>

<p>字牌を切らない典型的なケースは・・・</p>

<ol>
<li>染め手の人がいるとき</li>
<li>場に字牌が高いとき（特に１段目で字牌があまり切れてないときは要注意）</li>
<li>オーラス付近で競っているときに、相手にサクッとあがられたくないとき</li>
</ol>


<br>


<p>逆に字牌を切っていきたいケースもある。</p>

<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032600gm-0029-0000-x1d641db3a4ea&tw=2&ts=9.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032600gm-0029-0000-x1d641db3a4ea&tw=2&ts=9.jpg" alt="gazo01" width=500 height=350></p>

<p>下家が仕掛けてるけど、切り順から白トイツ持ちの線は薄いと思い、<br/>
対面が鳴いてくれることを期待しての白切り。<br/>
天鳳のオーラスではこういう字牌の切り方が役に立つことが多い。</p>

<p>字牌を切っていきたいケースは</p>

<ol>
<li>字牌が場に高いけど、ドラが場に見えてるとき</li>
<li>点数持っている人がバック仕掛けで仕掛けてるとき</li>
<li>オーラス付近で競っているときに、相手にサクッとあがって欲しいとき</li>
</ol>


<p>とまあ、こんな感じで考えてる。</p>

<p><strong>字牌にしろ、他の牌にしろ、牌を切るときは切った牌が相手との距離感にどう影響するかを考えながらやると、センスが身についてくると思う。</strong><br/>
相手のあがりまでの距離を短くしたいなら切るべきだし、逆なら切らない。</p>

<p>核となる考え方はこんなものかな。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[フォームの変化]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/29/01/"/>
    <updated>2014-03-29T07:00:06+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/29/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近、麻雀のフォームが変化してきたので、メモ代わりに自分の打ち筋を残しておこうと思う。<br/>
日記みたいなものだと思えばいいかな？</p>

<p><a href="http://tenhou.net/0/?log=2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&amp;tw=1">牌譜はこれ</a></p>

<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=2.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=2.jpg" alt="gazo01" width=500 height=350></p>

<h4>東２−１</h4>

<p>降りるべきシーンに見えるけど、場にピンズが高いことから、下家の手は本手でない可能性の方が高い。あっても３９００の妙な待ちがいいところと読んだので、降りる手ではない＋打っても読みを確認できるという２つの理由から５ｐ切り。結果は２０００点のホンイツのみだったので、ピントはあっているという確認ができた。</p>

<br>


<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=5.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=5.jpg" alt="gazo02" width=500 height=350></p>

<h4>東４−１</h4>

<p>痛恨のミス∑(ﾟдﾟlll)。これはやってしまった一打。降りるにしても現物か１ｓから切るべき。結果的にこの放銃がトップ逃しの決定打になってしまう。</p>

<br>


<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=6.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=6.jpg" alt="gazo02" width=500 height=350></p>

<h4>東４−２</h4>

<p>即リーしたけど、そこまで乗り気じゃない感じ。６ｍは周りに使い切られる形になっている可能性が高い＋９ｍは山に２枚くらいだと読んでいた。このリーチで一番良い受けは、中と７ｐのシャンポン待ちがベストのはず。結果は流局。</p>

<br>


<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=8.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=8.jpg" alt="gazo02" width=500 height=350></p>

<h5>南２−０</h5>

<p>この局で一番うまく打ててたと思う。下家の白のラグと状況から、対面が城をトイツで持っている可能性が高いと見て、白単騎でトイツ落としを狙いに焦点を定めて白単騎でリーチ。狙い通り、白で一発であがりきることに成功。</p>

<br>


<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=12.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=12.jpg" alt="gazo02" width=500 height=350></p>

<h4>南３−４</h4>

<p>ダマに構える。上家以外は３−６ｓを使いきれる形が手にありそう＋３ｓがほぼ無い状況から、リーチしてもあがりは薄いと判断。対面からの直撃が理想だけど、それはあくまで理想。結果は下家からロンで、次局のオーラスへ。</p>

<br>


<p><a href="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=13.jpg" target="blank"><img src="http://jintai420.github.io/images/2014032623gm-0029-0000-xb887ca61e1da&tw=1&ts=13.jpg" alt="gazo02" width=500 height=350></p>

<h4>南４−０</h4>

<p>下家が２ｍ一枚もってそうだけど、対面が掴めば出る牌＋山にもありそうなので、悪くないと判断してリーチ。結果はあがれず・・・。最終的に東４−１の放銃が最後まで響いた形となってしまった。</p>

<h4>まとめ</h4>

<p>フォーム変更してからは相手のキャラや動向、場の動きなどを加味しながら打っているので、前のフォームと比べると扱う情報量がかなり増えている。そのため、処理が完全にできずに打牌がブレることがあるが、これは慣れの範囲だと思う。あと、山読みも相手の手牌を加味して読むことが大事だと気がついた。ここは噛み合わせというか、麻雀の面白いところで、相手が使いやすい牌は相手に吸収されてしまう。結果的に、相手に吸収されやすい牌はあがり枚数としてカウントすることが難しいので、その辺りも加味して山読みの判断材料にできればなーと考えている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[師匠の存在意義]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/19/01/"/>
    <updated>2014-03-19T20:25:52+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/19/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>師匠の存在意義ってなんだろう、と思うときが最近ある。確かに師匠は必要だ。何かを学ぶ際には特にそう思う。だけど、依存しすぎてしまう関係性を作りやすい。極めて危険なものになりかねない側面も同じように保有している。そういう関係性を持った人をもう何人も見てきた。テーブルゲームのような思考が必要なゲームに強くなるには、自分で仮説を立てて検証する能力が必要になる。それは、自分自身で掴みとるものだ。師に依存することは、そういう能力を育む機会を奪ってしまうことがある。だから、師匠から常に何かを学び取ることが、必ずしも上達を約束するものではないと思う。</p>

<p>僕が麻雀をはじめた時のことを思い出してみる。誰かに何かを定期的に教わった記憶なんてない。身近にまともな意見をくれる人がいなかったので、はじめの内は一人で凸さんのブログを読んで打つを繰り返しながらやっていた。ただ、凸さんの理論はクイタン赤なしのルールのものだったので、天鳳で打つのには適していない部分が多かったように思う。とくに赤入りのタンヤオをどう仕掛けるかがわからずに苦戦し続けていた。このときは確か４段くらいだった。</p>

<p>そこから、ビギナーズラックを見つける。現代麻雀論はなんか読めなかった。文字が多いし、当時の僕には難解な単語が数多く含まれていたので、２ページくらい読んで、読むのをやめた。読みながら打つの行為を再び繰り返す日々がまた始まった。ビギナーズラックを３週くらい読み終えたくらいの時点で、５段になれたように思う。しかし、そこからが本当の壁だった。どうやっても勝てない。基礎的な技術が圧倒的に未熟だったのは確かだけど、それを指摘してくれる人もいないし、何より押し引きの感覚がわからなかった。そんな中で日本プロ麻雀連合のサイトを見つけた。衝撃だった。今まで学んできたこととは、何もかもが違う。ここに上達のヒントが何か落ちているかもしれない。そう思いながら、このブログを必死で読み漁った。１０週くらいは読み返したと思う。そして、この頃から課金をはじめた。データを取るためだ。当時、何人かの高段位者のデータを集めたサイトがあったので、そのデータを見比べれば何か見えるかもしれないと思いながら、データを取るために打ち続けた。そんな日々が続き、やっと６段になれた。</p>

<p>しかし、昇段したのもつかの間、７段というとんでもなく高い壁が僕の前に立ち塞がっていた。僕がやっと６段にあがったくらいの時期に鳳凰卓ができるという噂がすでに立っており、とりあえずそこに行くのを目標としていたので、７段になるという事は僕にとって最も達成したい目標だった。そんな中、livetubeで高段位者が麻雀の配信をしているという話を知る。高段位の配信には時間が許す限り顔を出し、彼らのプレイを飽きるまで見ていた。たまに質問したりもしながら打ち続け、なんとか６段で安定できるくらいの実力を身につける。しかし、６段を維持するレベルをなかなか超えれずにいた。</p>

<p>ちょうどその頃に、打ったデータが１０００戦分を超えたくらいまで溜まっていたので、解析をかけて高段位者のそれと比較してみた。まず、あがりが少ない。仕掛けの精度が低いから、あがれないし放銃する。放銃のパターンもひどい。リーチの精度も悪い。穴だらけだった。何人ものデータを見比べて、高段位者の傾向を掴み、仮設を立て、修正しながらひたすら打ち続ける。あとは集中力と数の問題だ。その結果、なんとか７段まで駆け上がれた。当時はまだ７段以上の人数が１０００人以下だったように思う。そこからまた打ち筋の修正が始まり、今のスタイルに落ち着く。７段になってからは、あまり数をこなさなくなったように思う。強い目的意識が遠ざかっていったのだろう。そこからの成長スピードはかなり遅いものになってしまった。</p>

<p>経験からいえば、師匠と呼ばれる人に何かを教わらなくとも、強くなることはできる。師匠の姿は自分の中の理想像として持っている程度でちょうど良い。甘えすぎる関係性は、逆によい結果を産まないだろう。大事なのは、自分で学び続ける大事さを知ることだ。それに、こういうゲームで勝ち続けるために必要なものは、自分の判断に対する信頼や自信だ。それはたくさん悩んだり、試行錯誤した末に身につくものだ。自分自身で掴みとるものであって、誰かが与えてくれるものではない。だけど、はじめは誰もそんなことを知らないし、理解していない。自分で仮説を立てて試してみる。それでダメなら修正する。この当たり前の行為を繰り返すことで、自力で学ぶことの大事さをはじめて知るのだと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[データ解析]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/08/01/"/>
    <updated>2014-03-08T09:03:57+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/08/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://jintai420.github.io/images/362539MqC_o.png" target="_blank">
<img src="http://jintai420.github.io/images/362539MqC_o.png" alt="362539MqC_o" width=500 height=350></p>

<p><a href="http://jintai420.github.io/images/imori.png" target="_blank">
<img src="http://jintai420.github.io/images/imori.png" alt="imori" width=500 height=350></p>

<p>たまには自分のデータ解析でも。<br/>
上のデータが９段の人で、下のデータが昔ぼくが鳳凰卓で取ったデータです。</p>

<p>基本的にあがり率は変わらない。<br/>
打点はどちらかと言うと、ぼくの方がやや高い。<br/>
これはぼくがしっかりとリーチを打てる手順を身につけているからだと思う。<br/>
基本的にぼくは鳴きで牽制するタイプのように見えるけど、実際はリーチで仕留めるタイプの打ち手だから、こういう傾向がでるんだと思っている。<br/>
リーチに関してはけっこう自信があって、門前手で押し込む系統の技術は鳳凰の平均レベルよりも上だとは思っている。</p>

<p>欠点は防御面。というか、基本的にそこでしか差はない。<br/>
なぜこの９段の人のデータを選択したのかと言うと、ぼくの打ち方とけっこうタイプが似ていると感じたからです。<br/>
門前手のあがりはぼくの方がやや多いけど、鳴きの打点作りに関してはほぼ同じだと言える。<br/>
あがり率もほぼ遜色ない。</p>

<p>だけど、ぼくのデータは放銃率が１％ほど高い。<br/>
あと、放銃素点も200点ほど高い。<br/>
原因ははっきりしていて、ぼくが親に打ち込みすぎなのだと思う。<br/>
あと、オリの技術が下手。<br/>
形式テンパイを取るために無駄に危険な牌を通したり、親を蹴るために無茶をしたりするシーンが高段位の人に比べて目立ったように思う。  <br/>
そういう無駄な放銃をすることで、自分の立場を悪くしてるケースが散見された。 <br/>
あと、門前手が多い＝スピードで劣っているということなので、もう少し鳴き手を多くシフトして危険手をサクッとオリれるようにすれば、かなり安定したと思う。</p>

<p>ここ最近の打ち方を自分でみる限り、防御面に関しては以前よりもずっと安定していると思う。<br/>
その分、鳴きを少し減らしたりしていろいろ調整していたけど、今はけっこう良いバランスに仕上がってる気がする。<br/>
もう少し時間と余裕がでてきたら、また鳳凰で打ってデータを取りたいと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[麻雀における利益とコストの考え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02/"/>
    <updated>2014-03-01T08:18:38+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>麻雀における利益とコストの考え方<br/>
放銃はコストである。
ラスはコストである。
まあ、このセリフは二番煎じなんですがｗ
ただ、この視点はとても面白くて共感したので、ちょっと書いてみたいなと。
麻雀はどれだけ強くなっても１００％どこかでラスを引きます。
ここでちょっと考えてみたいのは、麻雀を打つ局ごとの目的ってなんなんだろう？という話しをまず考えないといけません。
「トップを取ること」これですよね。
だから、トップを積み重ねる過程でラスを引く・３着を引く、という事が起きているわけです。
次に局の中でのコストなんですが・・・これは言うまでもないですね。
ずばり失点です。
放銃したり、差し込んだり、ツモられたり・・・これはトップを取る過程で発生するコストだと思えば、結構納得できる部分があるかなと思います。
こっちの高い手が整っていたけど、ゼンツして刺さったというのもコストです。
そんな感じ。-</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
