<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 麻雀 | E & J]]></title>
  <link href="http://jintai420.github.io/blog/categories/ma-que/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jintai420.github.io/"/>
  <updated>2014-03-08T10:04:22+07:00</updated>
  <id>http://jintai420.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[jintai420]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[データ解析]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/08/01/"/>
    <updated>2014-03-08T09:03:57+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/08/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://jintai420.github.io/images/362539MqC_o.png" target="_blank">
<img src="http://jintai420.github.io/images/362539MqC_o.png" alt="362539MqC_o" width=500 height=350></p>

<p><a href="http://jintai420.github.io/images/imori.png" target="_blank">
<img src="http://jintai420.github.io/images/imori.png" alt="imori" width=500 height=350></p>

<p>たまには自分のデータ解析でも。<br/>
上のデータが９段の人で、下のデータが昔ぼくが鳳凰卓で取ったデータです。</p>

<p>基本的にあがり率は変わらない。<br/>
打点はどちらかと言うと、ぼくの方がやや高い。<br/>
これはぼくがしっかりとリーチを打てる手順を身につけているからだと思う。<br/>
基本的にぼくは鳴きで牽制するタイプのように見えるけど、実際はリーチで仕留めるタイプの打ち手だから、こういう傾向がでるんだと思っている。<br/>
リーチに関してはけっこう自信があって、門前手で押し込む系統の技術は鳳凰の平均レベルよりも上だとは思っている。</p>

<p>欠点は防御面。というか、基本的にそこでしか差はない。<br/>
なぜこの９段の人のデータを選択したのかと言うと、ぼくの打ち方とけっこうタイプが似ていると感じたからです。<br/>
門前手のあがりはぼくの方がやや多いけど、鳴きの打点作りに関してはほぼ同じだと言える。<br/>
あがり率もほぼ遜色ない。</p>

<p>だけど、ぼくのデータは放銃率が１％ほど高い。<br/>
あと、放銃素点も200点ほど高い。<br/>
原因ははっきりしていて、ぼくが親に打ち込みすぎなのだと思う。<br/>
あと、オリの技術が下手。<br/>
形式テンパイを取るために無駄に危険な牌を通したり、親を蹴るために無茶をしたりするシーンが高段位の人に比べて目立ったように思う。  <br/>
そういう無駄な放銃をすることで、自分の立場を悪くしてるケースが散見された。 <br/>
あと、門前手が多い＝スピードで劣っているということなので、もう少し鳴き手を多くシフトして危険手をサクッとオリれるようにすれば、かなり安定したと思う。</p>

<p>ここ最近の打ち方を自分でみる限り、防御面に関しては以前よりもずっと安定していると思う。<br/>
その分、鳴きを少し減らしたりしていろいろ調整していたけど、今はけっこう良いバランスに仕上がってる気がする。<br/>
もう少し時間と余裕がでてきたら、また鳳凰で打ってデータを取りたいと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[麻雀における利益とコストの考え方]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02/"/>
    <updated>2014-03-01T08:18:38+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/03/01/02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>麻雀における利益とコストの考え方<br/>
放銃はコストである。
ラスはコストである。
まあ、このセリフは二番煎じなんですがｗ
ただ、この視点はとても面白くて共感したので、ちょっと書いてみたいなと。
麻雀はどれだけ強くなっても１００％どこかでラスを引きます。
ここでちょっと考えてみたいのは、麻雀を打つ局ごとの目的ってなんなんだろう？という話しをまず考えないといけません。
「トップを取ること」これですよね。
だから、トップを積み重ねる過程でラスを引く・３着を引く、という事が起きているわけです。
次に局の中でのコストなんですが・・・これは言うまでもないですね。
ずばり失点です。
放銃したり、差し込んだり、ツモられたり・・・これはトップを取る過程で発生するコストだと思えば、結構納得できる部分があるかなと思います。
こっちの高い手が整っていたけど、ゼンツして刺さったというのもコストです。
そんな感じ。-</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一発屋にならない方法〜勝負に勝ちたいなら日記をつけよう〜]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/27/01/"/>
    <updated>2014-02-27T14:38:25+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/27/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ハービー・ペニックさんのグリーンゴルフブックを読んでいた時に「一発屋」というタイトルで日記をつける習慣が大事だという事を書いていた章があった。なるほど、昔はバカにして読み飛ばしていたけど、今の自分なら納得できる内容だ。結局は、若い時の自分は勝ちに向かう姿勢が弱かったのだろうと思う。</p>

<p>前の仕事でうつモードに突入した時にカウンセラーの人から「毎日、日記をつけなさい」という指示をもらったことがある。僕は基本的に三日坊主だ。やらないといけない事でさえ、必要性に駆られないとやらないくらいのレベルのマダオっぷりだ。ハマればかなりの凝り性になるんだけど・・・。良くも悪くもバランスが悪いタイプの典型だと思う。プログラマの師匠には「NARDタイプだね」ってこの前、断言されたし。</p>

<p>まあ、それは置いておいて、日記をつける有効性というのは「習慣の中に潜んでいるパターンを見極めるため」だとカウンセラーの先生もペニックさんも説いている。なるほど、確かに仰るとおりだ。仮に僕が毎日、勝つか負けるかの勝負を行わないような生活をしていたなら、絶対につけてると思う（実はたまにこっそり日記をつけているが）。</p>

<p>勝負事においては、体調にはかなり気を使わないとダメだと個人的には思っている。単純な例えでいうと、麻雀がよく打てる日と打てない日を比較すると後者の場合は確実に体調が良くないか、芳しくないケースがほとんど。気力が充実してないと、集中力も発揮できないので、モロにその日の成績に影響する（僕の打ち方が読みに比重をおいているため、集中力を使うのも原因の一つだが）。なので、コンディションを整えるヒントを掴む上で、日記をつけるのはかなり大事なのではないかなーと思った。</p>

<p>僕の場合は、まずお酒と睡眠がモロに体調にでる。前日に深酒した場合は、確実に翌日に影響がでている。二日酔いになってなくても、なんかダメ。あとは睡眠。やっぱりベストコンディションを整えるには８時間は欲しい。運動とかもそれなりに大事かも？僕の場合は、ティラピスとか気功をやるとかなり集中力に違いが出る。<del>なんか急に胡散臭い単語がでてきたのは気にしないでください。</del>とまあ、こんな具合にザックリでもいいから、自分のコンディションに影響を与える因子を知っておくと、大事なシーンの前にはけっこう役立ちます。僕はかなり緊張しやすい性格なので、それなりに対抗策をいろいろ試したり、考えたりしましたし。</p>

<p>まあ、ふつーに会社努めの人には、あんまり関係なかったかも？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[相手のメモを取る（キャラ読み）]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/26/01/"/>
    <updated>2014-02-26T20:50:39+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/26/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ポーカーを勉強している時にとある<a href="http://www.pokersense.jp/poker-strategy/players-memo/">サイト</a>でメモを取ることの重要性を見て、なるほどなーと関心した。</p>

<p>基本的に身内で打つ場合って、見知らぬおっちゃんと打つときに比べて、緊張感がない状態になってる事が多いけど、その中でも勝っていきたいと思うなら、こういうメモを取るという行為はかなり重要だよなあと思った。</p>

<p>ポーカーにしろ、麻雀にしろ、不完全情報ゲームなのだから、使える情報は１つでも多い方がよい。それを考えると、相手の癖とかキャラのメモを取っていなかったのは怠慢だったなあと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[メンタルの整え方～敗北の章～]]></title>
    <link href="http://jintai420.github.io/blog/2014/02/22/01/"/>
    <updated>2014-02-22T19:24:23+07:00</updated>
    <id>http://jintai420.github.io/blog/2014/02/22/01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hase0831.hatenablog.jp/entry/2013/12/11/003925">ストレス耐性が異様に低いわたしの生存戦略 &ndash; インターネットの備忘録</a></p>

<p>上の記事を読んで、これって麻雀にも結構通じる部分があるなーと思ったので、いろいろ書いてみる（また麻雀かよ！っていうツッコミはなし）。</p>

<p>基本的に僕もストレス耐性はあんまり無いです。わりとすぐ凹むし、イライラしたりもする。最近はだんだん感情の起伏が減って気がするんですけど・・・多分これは歳のせいかなｗ</p>

<p>とまあ、そんな感じで実際メンタルがブレやすい性格だと個人的には思ってます。だけど、結構長い間麻雀とか（最近だとポーカーとか）やってるんですよね。だから、ある程度はメンタル状態を良い状態で維持できるように努める手段を持っておかないとやってられない。ブレたメンタルで勝ち続けるほど弱い相手と勝負してるわけではないので、なおさらです。そこで、どうやってメンタルを安定させてるのか、処方義的なことを下に書きます。</p>

<h3>1. こんなこともあるや。と思う</h3>

<p>　はい。超ふつうの内容です。ひねりがない？いいんです。ストレートでいきましょう。まあ、これは以前ちょっと別ブログで書いた数を打つ重要性と根っこの部分は同じです。要するに短期的に負けてるからと言って、この先も負け続けるわけがない。そういう話です。少なくとも相手が自分より数段上の相手とずっと勝負でもしない限り、そうそうバカみたいに負け込むことはありません。</p>

<h3>2. お茶を飲む</h3>

<p>　イギリス紳士の嗜みですね。僕が単純に珈琲よりお茶派なだけなんですけど。２連続もしくは３連続くらい連続で負けたら、とりあえず一服しましょう。たばこを吸う人はたばこでもいいんじゃないですかね。アルコールはダメです。お酒を飲むなら、その日はもう打つのを辞めましょうｗ打つ日はこちらで選べるんですから。</p>

<h3>3. しばらく打たない</h3>

<p>　連日負け続けた時、僕はしばらく打ちません。長い時は一週間くらいもありうる。この打たない期間を設ける理由は「気持ちをリセットすること」「また麻雀を打ちたいという気持ちを燃やすこと」です。気持ちの整理とモチベーションの復活、２つを兼ね備えた行為ですね。さっきも少し書きましたけど、ギャンブルで収入を得ていない限り、僕らは打てる日を自分で選べるんです。わざわざ負けるとわかりきっている日に打つ道理はない。そういうことです。</p>

<h3>4. BGMを使う</h3>

<p>　好きなゲームの音楽とか使ってます。あれってなんで作業効率がガツンと上がるんだろう？</p>

<h3>5. アロマグッズを使う</h3>

<p>　ディフューザーがあるなら、何か好きな香りをセットするのもいいです。僕はユーカリやシトラス系の香りをよく使います。</p>

<p>他の人がどうしてるのかはわからないので、よい方法あるぜ！って人があれば教えて下さい(<em>´ω｀</em>)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
